\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% ── Pacotes ─────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titling}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{parskip}

% ── Geometria da página ──────────────────────────────────────
\geometry{
  top    = 3cm,
  bottom = 2cm,
  left   = 3cm,
  right  = 2cm
}

% ── Espaçamento ──────────────────────────────────────────────
\onehalfspacing

% ── Formatação de seções ─────────────────────────────────────
\titleformat{\section}[block]
  {\normalfont\large\bfseries\MakeUppercase} 
  {\thesection.}{0.5em}{}
  
\titleformat{\subsection}[block]
  {\normalfont\normalsize\bfseries}
  {\thesubsection.}{0.5em}{}

\titlespacing*{\section}{0pt}{1.5ex plus .2ex}{1ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1ex plus .2ex}{0.5ex plus .2ex}

% ── Hiperlinks ───────────────────────────────────────────────
\hypersetup{
  colorlinks = true,
  linkcolor  = black,
  urlcolor   = blue,
  citecolor  = black
}

% ── Cabeçalho / rodapé ───────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Gestão da Produção e Qualidade}
\lhead{\small GPeQ – Grupo 03}
\rfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ============================================================
\begin{document}

% ── CAPA ────────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering

  {\large \textbf{UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA}}\\[0.3cm]
  {\large Faculdade do Gama – FGA}\\[2cm]

  {\Large \textbf{GESTÃO DA PRODUÇÃO E QUALIDADE}}\\[0.5cm]
  {\large Turma: 14h00}\\[0.3cm]
  {\large Professora: Rejane Figueiredo}\\[2cm]

  {\LARGE \textbf{TEMA:}}\\[0.5cm]
  % ↓ Preencha o tema do trabalho
  {\Large \textit{[Visita Tecnica no Restaurante e Bar Tarumã]}}\\[2cm]

  {\large \textbf{Grupo 03}}\\[1cm]

  % ── Tabela de integrantes ──────────────────────────────────
  \begin{tabular}{cl}
    \toprule
    \textbf{Matrícula} & \textbf{Nome} \\
    \midrule
    241025390 & Tiago Geovane da Silva Sousa \\
    242028691 & Henrique Mendes Elias \\
    242004742 & João Guilherme Amancio de Melo \\
    242015488 & Gabriel Portácio Candeia Costa \\
    232021516 & Guilherme Gusmão Nepomuceno \\
    242024478 & Matheus Rodrigues Pontes \\
    \bottomrule
  \end{tabular}\\[2cm]

  {\large Brasília, \today}

\end{titlepage}

% ── Sumário ──────────────────────────────────────────────────
\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
% 1. INTRODUÇÃO
% ============================================================
\section{Introdução}

A Administração da Produção e Operações pode ser definida, baseando-se nos conceitos de Krajewski \textit{et al.}, como o projeto, a direção e o controle sistemáticos dos processos que transformam insumos em serviços e produtos para clientes internos e externos. Compreender e otimizar tais processos é um aspecto fundamental para assegurar a eficiência, a qualidade e a competitividade de qualquer organização, o que se aplica diretamente ao setor de serviços de alimentação.

Neste contexto, o presente documento tem como principal objetivo apresentar e estruturar os dados coletados durante uma visita técnica realizada no Restaurante e Bar Tarumã, atividade proposta pela disciplina de Gestão da Produção e Qualidade. O estudo teve como foco a observação e análise detalhada do processo de produção de um de seus pratos: a parmegiana de carne.

Por meio da coleta de dados in loco, buscou-se não apenas documentar as etapas práticas do preparo — identificando as especificações de entrada como recursos transformadores e transformados —, mas também analisar a operação sob a ótica gerencial. Dessa forma, o relatório visa relacionar a realidade prática do restaurante com os fundamentos teóricos abordados na disciplina, como a estratégia da produção e o escopo das operações, proporcionando uma compreensão abrangente de como a gestão de processos impacta diretamente na entrega final ao cliente.

% ============================================================
% 2. ESPECIFICAÇÕES DE ENTRADA
% ============================================================
\section{Especificações de Entrada}

\subsection{Recursos Transformadores}

\subsubsection*{Funcionários}

No processo de produção e entrega do prato, desde a captação do pedido até o serviço na mesa, os recursos humanos atuam diretamente na prestação do serviço e na manipulação das matérias-primas. Os principais funcionários envolvidos são:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Garçom / Atendente:} Responsável pela interface direta com o cliente. Ele capta o pedido, esclarece dúvidas sobre o prato, insere os dados no sistema para envio à cozinha e, ao final do processo, entrega o prato finalizado na mesa.
    \item \textbf{Auxiliar de Cozinha:} Encarregado do pré-preparo (\textit{mise en place}). Realiza atividades como higienizar, descascar e cortar as batatas, separar as porções de carne, preparar as estações de empanamento e auxiliar na limpeza do ambiente.
    \item \textbf{Cozinheiro:} Profissional responsável pela transformação térmica e química dos ingredientes. Ele tempera e empana o bife, realiza a fritura da carne e das batatas, cozinha o arroz, prepara o molho de tomate e faz a montagem das camadas (carne, molho, queijo).
    \item \textbf{Expedidor ou Chefe de Cozinha (dependendo do porte do restaurante):} Responsável por fazer o controle de qualidade visual e de temperatura antes de liberar o prato pronto da cozinha para o garçom.
\end{itemize}

\subsubsection*{Máquinas e Equipamentos}

As instalações, máquinas e equipamentos formam a infraestrutura tecnológica e física necessária para que os funcionários executem o trabalho. A lista inclui desde a área de tecnologia até o maquinário pesado da cozinha:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistema de PDV (Ponto de Venda) e Impressora/Monitor de Pedidos:} Hardware e software utilizados pelo garçom para registrar o pedido e transmiti-lo instantaneamente para a cozinha, iniciando o fluxo de produção.
    \item \textbf{Refrigeradores e Freezers Industriais:} Equipamentos que mantêm a matéria-prima (carnes, queijos, presunto) em temperatura segura até o momento do uso.
    \item \textbf{Bancadas de Aço Inox e Tábuas de Corte:} Superfícies padronizadas para manipulação segura e higiênica dos alimentos durante o \textit{mise en place}.
    \item \textbf{Fritadeira Industrial (Elétrica ou a Gás):} Equipamento crítico do processo, utilizado para fritar os bifes empanados e as batatas por imersão, garantindo rapidez e crocância com temperatura controlada.
    \item \textbf{Fogão Industrial:} Utilizado para o cozimento do arroz e para a cocção e redução do molho de tomate.
    \item \textbf{Forno Industrial ou Salamandra:} Equipamento de finalização utilizado exclusivamente para derreter o queijo e gratinar o prato de forma rápida e uniforme antes de ser servido.
    \item \textbf{Utensílios de Cozinha Gerais:} Panelas, escumadeiras, facas, pinças e cubas gastronômicas essenciais para o manuseio dos alimentos ao longo de todas as etapas.
\end{itemize}

\subsection{Recursos Transformados}
No processo de preparação do prato de parmegiana de carne, que consiste em arroz cozido, batatas fritas e o bife de carne à parmegiana, os recursos transformados consistem nos ingredientes do prato, que são os seguintes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Para o bife à parmegiana:} 
    \begin{itemize}
        \item Bifes de carne bovina;
        \item Temperos (sal, pimenta-do-reino e alho);
        \item Ingredientes para empanar (farinha de trigo, ovos batidos e farinha de rosca);
        \item Óleo (para a fritura);
        \item Molho de tomate;
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Para o arroz:}
    \begin{itemize}
        \item Arroz branco (agulhinha);
        \item Óleo ou azeite;
        \item Alho e cebola picados;
        \item Sal;
        \item Água.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Para as batatas fritas:}
    \begin{itemize}
        \item Batatas;
        \item Óleo (para a fritura);
        \item Sal.
    \end{itemize}
\end{itemize}


% ============================================================
% 3. ESTRATÉGIA DA PRODUÇÃO
% ============================================================
\section{Estratégia da Produção}

Segundo Krajewski \textit{et al.}, a estratégia de operações e produção especifica os meios pelos quais a função de operações implementa a estratégia corporativa, ajudando a construir uma organização voltada para o cliente ao alinhar os recursos da empresa com as exigências do mercado. Esse alinhamento é feito a partir da definição de prioridades competitivas, que ditam como a operação deve se comportar. 

O Restaurante e Bar Tarumã tem como foco principal ser um espaço de convivência para o consumo de bebidas e porções compartilhadas (como petiscos, iscas de carnes, peixes e batatas fritas). No entanto, durante o horário de almoço, a operação assume um perfil distinto ao focar em pratos executivos. A parmegiana de carne --- acompanhada de arroz e batata frita --- é o principal expoente dessa operação. Neste contexto, a prioridade competitiva central é o provimento de uma refeição saborosa de forma ágil e padronizada, voltada para clientes que possuem limitação de tempo no horário de almoço.

Para compreender como a operação suporta essa estratégia, é necessário analisar o processo sob a ótica dos cinco objetivos de desempenho clássicos da produção:

\textbf{Qualidade (Fazer as coisas certas):} Na teoria de operações, a qualidade refere-se à capacidade do produto ou serviço de atender de forma consistente às especificações e expectativas do cliente. No Tarumã, a qualidade do produto é garantida por um sabor constante, bifes corretamente empanados, ingredientes frescos e controle térmico, assegurando que o prato chegue quente e com o queijo derretido à mesa. Em relação ao serviço, a qualidade se reflete em um atendimento cordial e na exatidão do registro do pedido no sistema, o que minimiza erros e devoluções.

\textbf{Velocidade (Fazer as coisas rápido):} A velocidade está relacionada à redução do tempo de ciclo, ou seja, o tempo entre o pedido e a entrega da refeição. A operação atinge alta velocidade por meio da técnica de \textit{mise-en-place}: todos os ingredientes já estão separados, cortados e organizados antes mesmo da chegada dos pedidos. O processo conta também com equipamentos de alta potência, como fritadeiras e fogões industriais, que diminuem drasticamente o tempo de cocção.

\textbf{Confiabilidade ou Dependabilidade (Fazer no tempo prometido):} A confiabilidade trata da entrega do que foi prometido no prazo esperado. O restaurante estipula que o preparo da parmegiana leva em torno de 10 minutos, um prazo que é cumprido de maneira consistente. Para que isso ocorra, a operação garante a disponibilidade ininterrupta dos insumos por meio de compras bem calculadas, evitando que a falta de algum ingrediente atrase a produção ou frustre o cliente.

\textbf{Flexibilidade (Ser capaz de mudar):} A flexibilidade representa a capacidade da operação de se adaptar às variações de volume e de mix de produtos. Em relação ao mix de produtos, o restaurante opta por restringir as customizações da parmegiana, que só é servida com os acompanhamentos padrão. Essa limitação estratégica favorece a velocidade. Em contrapartida, a operação possui uma alta flexibilidade de volume, conseguindo manter seu desempenho mesmo em picos de demanda severos, como ocorre nos domingos movimentados.

\textbf{Custo (Fazer de forma eficiente):} A eficiência de custos é essencial para oferecer preços competitivos e manter a margem de contribuição. O controle de custos no preparo da parmegiana é feito de forma rigorosa por meio da padronização de medidas. Os bifes de carne são pesados e porcionados antes do preparo para garantir a mesma gramatura em todos os pratos. De maneira análoga, as batatas são pesadas após a fritura, assegurando que o cliente receba a porção exata estipulada pelo padrão do restaurante, reduzindo perdas e variações no custo da mercadoria vendida.

% ============================================================
% 4. CAP 4 – INOVAÇÃO DE PRODUTO E SERVIÇO
% ============================================================
\section{Cap.~4 – Inovação de Produto e Serviço}

A inovação no setor de serviços de alimentação é um fator determinante para a atração e fidelização de clientes. Segundo os conceitos de gestão de operações, a inovação de produtos e serviços não se restringe apenas a grandes rupturas tecnológicas, mas abrange melhorias contínuas e a introdução de novos conceitos que agreguem valor à experiência do consumidor. 

No Restaurante e Bar Tarumã, o processo de inovação de produto (o cardápio) ocorre de forma colaborativa e estruturada. A introdução de novos pratos passa por um comitê interno, por meio de reuniões que envolvem a visão estratégica dos proprietários e gerentes, unida à experiência técnica dos cozinheiros e do chef. Essa abordagem garante que as novas ideias sejam não apenas saborosas, mas também viáveis dentro da realidade operacional e da velocidade exigida pela cozinha.

No que tange à inovação de serviço, a operação utiliza a tecnologia para monitorar a satisfação e guiar mudanças. A coleta de dados por meio de avaliações no Google e de tablets disponibilizados no próprio estabelecimento funciona como um termômetro em tempo real. Esse fluxo constante de informações permite que o restaurante inove em seu atendimento e corrija gargalos de forma ágil, adaptando a prestação do serviço às expectativas dinâmicas de seu público-alvo.

% ============================================================
% 5. CAP 5 – ESTRUTURA E ESCOPO DA PRODUÇÃO
% ============================================================
\section{Cap.~5 – Estrutura e Escopo da Produção}

As decisões sobre a estrutura e o escopo da produção definem a forma física da operação, sua capacidade total e o seu nível de integração vertical (quais atividades são feitas internamente e quais são terceirizadas). 

Em relação à estrutura, o Restaurante Tarumã possui uma capacidade produtiva robusta, desenhada para suportar altos volumes de demanda, especialmente no horário de almoço. A operação sustenta a entrega de aproximadamente 1.500 parmegianas por mês, mantendo uma variedade de 20 pratos no cardápio. Para suportar essa estrutura, a força de trabalho é composta por 18 funcionários alocados em dois turnos, garantindo a cobertura adequada para o fluxo de clientes. O espaço físico e os equipamentos (como fritadeiras de imersão e fogões industriais) formam a base dessa estrutura de rápida resposta.

Quanto ao escopo da produção, o restaurante adota uma estratégia inteligente de terceirização de processos de apoio para focar em sua atividade. Todo o processamento direto dos alimentos — como o \textit{mise en place}, a cocção e a montagem rápida para garantir o tempo de ciclo de 10 minutos — é mantido estritamente dentro de casa. Por outro lado, para não sobrecarregar a gestão, a operação optou por terceirizar o controle analítico de estoque para uma empresa parceira. Essa parceira externa processa os dados da operação e emite os relatórios de ressuprimento, definindo um escopo onde o restaurante foca na excelência da execução culinária, enquanto delega a inteligência de compras e o controle de suprimentos a especialistas.

% ============================================================
% 6. CAP 6 – PROJETO DE PROCESSOS
% ============================================================
\section{Cap.~6 – Projeto de Processos}

A operação do Restaurante Tarumã demonstra um sistema de produção híbrido, uma estratégia altamente eficiente e comum no setor de alimentação, que visa equilibrar a rapidez no atendimento com a personalização do prato.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Produção em Lotes (\textit{Batch}):} A fase de pré-preparo (\textit{mise en place}) ocorre sob a lógica de produção em lotes. O uso de grandes caldeirões e as áreas contínuas de fritura indicam que as bases dos pratos e o processamento de insumos ocorrem em grandes quantidades. Essa etapa otimiza o tempo da equipe e maximiza o aproveitamento de recursos materiais (como gás e energia).
    \item \textbf{Produção sob Encomenda (\textit{Make-to-order}):} Em contrapartida, a montagem e a finalização do prato seguem um fluxo puxado pelo cliente. O produto só é efetivamente finalizado e montado a partir do momento em que o pedido entra na cozinha, garantindo frescor e permitindo alto grau de personalização.
    \item \textbf{Gargalo e Controle de Qualidade:} O \textit{passa-pratos} atua como o ponto de transição crítico do processo produtivo. Ele é a etapa final do fluxo interno e funciona tanto como um regulador do ritmo da cozinha (potencial gargalo) quanto como a última barreira de controle de qualidade antes da entrega do produto ao salão.
\end{itemize}

% ============================================================
% 7. CAP 7 – ARRANJO FÍSICO E FLUXO
% ============================================================
\section{Cap.~7 – Arranjo Físico e Fluxo}

O arranjo físico (layout) do estabelecimento foi projetado estrategicamente para organizar a movimentação de recursos transformados e transformadores, minimizando cruzamentos indesejados e otimizando o espaço disponível.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Layout Linear da Cozinha:} O ambiente de produção possui um formato retangular e estreito. Os equipamentos ficam distribuídos ao longo das paredes laterais, deixando um corredor central livre. Isso cria um fluxo de trabalho linear: os cozinheiros realizam as atividades de preparo nas bancadas laterais e a movimentação flui ordenadamente pelo meio, canalizando os pratos prontos em uma única direção até a bancada de expedição.
    \item \textbf{Isolamento do Ponto Zero (Estoque):} A área de estoque de alimentos é isolada por grades, evidenciando um arranjo estritamente pensado para a segurança e o controle de inventário. Este ambiente atua como o ``ponto zero'' do fluxo de materiais, mantendo os insumos separados fisicamente da zona intensa de produção.
    \item \textbf{Segregação de Fluxos (Cozinha vs. Salão):} A principal vantagem do layout adotado é a divisão física e clara entre a cozinha e o salão de atendimento, mediada exclusivamente pelo passa-pratos. Essa barreira impede que os garçons precisem circular dentro do ambiente de manipulação de alimentos. Tal isolamento de fluxo é vital: evita esbarrões, reduz consideravelmente o risco de acidentes de trabalho, previne a contaminação cruzada e garante um fluxo contínuo e seguro na saída dos pedidos.
\end{itemize}

% ============================================================
% 8. CAP 8 – TECNOLOGIA DE PROCESSO
% ============================================================
\section{Cap.~8 – Tecnologia de Processo}

A tecnologia de processo no Restaurante Tarumã caracteriza-se por um forte contraste entre a produção física (que é essencialmente artesanal) e o processamento de informações (que é amparado por sistemas de gestão interligados).

No que tange à transformação física dos materiais, o gerente informou que o processo da cozinha é \textbf{100\% manual}. O restaurante opta por não utilizar automação pesada na cocção, garantindo assim um nível de personalização avaliado em "10 de 10" para o cliente. As tecnologias físicas limitam-se aos equipamentos padrão de uma cozinha industrial.

Por outro lado, no processamento de informações e interação com o cliente, a tecnologia desempenha um papel central e estratégico:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Integração de Pedidos e Delivery:} Há uma integração robusta das plataformas de venda \textit{on-line} (como o iFood) com o sistema de comandas da cozinha. Isso permite que a ordem chegue de forma instantânea e clara à linha de produção, contribuindo diretamente para o rigoroso tempo de ciclo da operação (8 minutos de preparo e, no máximo, 2 minutos para o cliente ser atendido no salão).
    \item \textbf{Interação e Avaliação:} A utilização de um \textbf{tablet de avaliação do estabelecimento} atua como uma tecnologia de monitoramento da qualidade percebida pelo cliente, permitindo a coleta de dados e \textit{feedbacks} em tempo real.
    \item \textbf{Gestão Financeira e de Estoque:} O restaurante conta com uma empresa de contabilidade parceira que utiliza sistemas de informação para analisar entradas, saídas e fluxo de caixa. Essa tecnologia analítica é vital para o controle de compras (que ocorre semanalmente) e garante que o Custo das Mercadorias Vendidas (CMV) não ultrapasse o teto estabelecido de 40\% sobre a venda, evitando que a empresa opere com margens negativas.
\end{itemize}

% ============================================================
% 9. CAP 9 – PESSOAS NA PRODUÇÃO
% ============================================================
\section{Cap.~9 – Pessoas na Produção}

A gestão de pessoas e o projeto do trabalho são fundamentais para o Restaurante Tarumã, especialmente considerando a natureza manual de sua cozinha e o alto grau de personalização exigido pelos consumidores (que dispõem de um cardápio de 20 pratos principais e cerca de 50 pratos diários no total).

\begin{itemize}
    \item \textbf{Divisão do Trabalho e Projeto de Tarefas:} O restaurante conta com uma equipe robusta de \textbf{18 funcionários na cozinha, que são divididos estrategicamente em 9 praças} (estações de trabalho). Essa organização celular permite que as tarefas sejam altamente especializadas. Além disso, há procedimentos operacionais bem definidos que guiam o trabalho humano: as proteínas são estritamente ``gramatizadas'' (pesadas em porções exatas) para padronizar custos, enquanto outros insumos são refogados no alho.
    \item \textbf{Gestão de Escalas e Capacidade:} O estabelecimento possui um horário de funcionamento extenso, abrindo às 11h e se estendendo até o horário de \textit{happy hour} e jantar. Como o maior pico de clientes se concentra entre \textbf{12h e 14h}, a gestão de escalas é vital. É necessário garantir a força de trabalho máxima nesse período crítico para absorver a demanda do salão e do delivery, evitando a exaustão física dos colaboradores e mantendo a qualidade do atendimento.
    \item \textbf{Habilidades e Sincronia de Equipe:} Para que um prato complexo como a parmegiana seja produzido em apenas 8 minutos, a equipe necessita de alto nível de destreza e sincronia. O trabalho de preparo prévio (\textit{mise en place}) é essencial; a equipe adianta as etapas mais demoradas do processo (como o preparo do molho), permitindo que a finalização atenda à promessa de rapidez exigida pelo cliente.
\end{itemize}

% ============================================================
% 10. CAP 10 – PLANEJAMENTO E CONTROLE
% ============================================================
\section{Cap.10 – Planejamento e Controle}

O planejamento e controle consistem na conciliação contínua entre as demandas do mercado e a habilidade dos recursos da operação para entregá-las. No caso prático em análise, essa dinâmica fica evidente no desafio de equilibrar um alto volume de produção mensal (1.500 parmegianas) com uma considerável variedade de cardápio (20 pratos com alta flexibilidade de personalização). Essa matriz específica de volume e variedade afeta diretamente o horizonte de planejamento e o rigor do controle operacional, exigindo decisões de sequenciamento detalhadas em uma cozinha de processos puramente manuais, cuja capacidade depende totalmente de um carregamento preciso na programação dos padrões de trabalho de seus 18 funcionários em dois turnos.

Para otimizar o tempo de espera do cliente, a operação busca melhorar sua razão P:D, que compara o tempo de atravessamento produtivo (P) com o tempo de demanda ou espera do cliente (D). O restaurante reduz seu tempo interno ao manter proteínas com gramatura pré-porcionada, aproximando-se de uma operação de "criação parcial e entrega sob encomenda" que permite despachar o prato principal em cerca de 10 minutos. Ademais, por estar sujeito à demanda independente — na qual as requisições dos clientes são aleatórias e sem visibilidade antecipada firme —, o restaurante foca seu controle de suprimentos em estoques semanais ajustados por relatórios de parceiros, tomando decisões preventivas para evitar faltas ou excessos de insumos.

Por fim, para gerenciar as flutuações, especialmente nos horários de pico (12h às 14h), a operação adota intervenções focadas no fluxo de clientes. A política de reserva de mesa atua como uma estratégia de carregamento finito, estipulando um limite para não sobrecarregar a capacidade produtiva da cozinha.



% ============================================================
% 11. CAP 13 – GESTÃO DE ESTOQUE
% ============================================================
\section{Cap.13 – Gestão de Estoque}
O capítulo aborda o dilema clássico da gestão de estoque: equilibrar os custos de manter materiais armazenados — que imobilizam capital de giro e impõem riscos de perda ou obsolescência — com a necessidade de conciliar suprimento e demanda. No contexto prático do restaurante, esse desafio é administrado por meio de uma revisão semanal do estoque de produtos. Essa periodicidade ajuda a minimizar o capital de giro empatado e os custos de estocagem física, ao mesmo tempo em que o estoque atua como reserva de segurança  contra as flutuações imprevisíveis da demanda nos horários de pico.

As principais decisões operacionais envolvem definir quanto pedir (decisão de volume) e quando pedir (decisão de timing), buscando minimizar o esforço e os custos totais de reabastecimento. Para lidar com essa complexidade de forma eficiente, o restaurante adota uma estratégia de controle terceirizado, trabalhando em conjunto com uma empresa parceira externa especializada. Essa empresa processa as informações operacionais e emite relatórios analíticos regulares que indicam precisamente o que deve ou não ser adquirido em cada ciclo, atuando na prática como o sistema de informação de estoque da operação para guiar as decisões de ressuprimento.

Por fim, o monitoramento contínuo é essencial para garantir o retorno financeiro e evitar perdas por deterioração, um risco crítico no setor de alimentos. A dinâmica com a empresa parceira fornece um mecanismo de intervenção direta: ela oferece feedback sobre o ganho real da operação e sobre a precificação dos fornecedores, indicando as opções mais competitivas do mercado. Além disso, regula o fluxo de entrada de insumos — sinalizando a interrupção de compras diante de acúmulos excessivos ou orientando adequação quando os níveis estão abaixo do necessário. Esse controle assegura estoques dimensionados de forma adequada, otimizando os custos globais de pedido e manutenção sem comprometer a capacidade do restaurante de entregar seus pratos.



% ============================================================
% 12. CAP 16 – MELHORAMENTO DA PRODUÇÃO
% ============================================================
\section{Cap. 16 – Melhoramento da Produção}
O capítulo trata do melhoramento da produção como uma responsabilidade central da gestão de operações, estruturada em elementos, abordagens, técnicas e gestão do processo de melhoria. No restaurante, esse ciclo de melhoramento se manifesta de forma contínua e incremental — caracterizando uma filosofia próxima ao kaizen —, especialmente no processo de desenvolvimento de novos pratos. A introdução de um item ao cardápio passa por uma reunião estruturada entre proprietários, gerentes, cozinheiros e o chef, onde a melhor ideia é selecionada coletivamente. A transição do papel para a prática é liderada pela própria cozinha, o que reforça o elemento de "inclusão de todos" e o desenvolvimento de relacionamentos internos entre as partes da operação.

A coleta e o uso de evidências também compõem o esforço de melhoramento do restaurante, alinhando-se ao elemento de solução de problemas baseada em evidência. O feedback dos clientes é obtido por dois canais — Google e tablets no próprio estabelecimento —, funcionando como instrumentos de monitoramento contínuo que permitem detectar desvios de qualidade e orientar intervenções rápidas no processo. Esse mecanismo aproxima a operação de um ciclo PDCA informal, no qual os resultados percebidos pelos clientes retroalimentam as decisões operacionais da equipe.

Por fim, a gestão do melhoramento exige organização e vinculação à estratégia da operação. A adoção da gramatura pré-porcionada para proteínas exemplifica um melhoramento incremental que reduziu o tempo de confecção do prato principal para aproximadamente 10 minutos, impactando diretamente a experiência do cliente. Esse tipo de melhoria localizada, simples e de baixo custo, ilustra como técnicas analíticas relativamente simples — como a padronização de etapas do processo — podem gerar ganhos expressivos de desempenho sem a necessidade de mudanças radicais ou de ruptura.



% ============================================================
% 13. PROPOSTA DE MELHORIA (DO GRUPO)
% ============================================================
\section{Proposta de Melhoria}

A principal proposta de melhoria para o Restaurante e Bar Tarumã foca na gestão de gargalos e no controle do fluxo de produção durante os horários de pico (12h às 14h). Embora o estabelecimento já possua uma meta de tempo de ciclo de 10 minutos por prato suportada por um excelente \textit{mise en place}, a dependência de processos puramente manuais torna a cozinha suscetível a estrangulamentos quando a taxa de entrada de pedidos supera a capacidade de saída das estações de cocção.

Fundamentando-se na teoria de análise de processos, propõe-se a aplicação contínua da Lei de Little ($L = \lambda W$) para otimizar o sistema. Nessa relação matemática, a quantidade de trabalho em processo ou \textit{Work In Process} ($L$) deve ser rigorosamente controlada com base na taxa de chegada de pedidos ($\lambda$) e no tempo de ciclo alvo ($W$).

Para aplicar essa teoria na prática, sugere-se a adoção de um sistema \textit{Kanban} visual integrado ao monitor de pedidos do Ponto de Venda (PDV). Esse sistema limitaria o número de comandas ativas simultaneamente na estação do cozinheiro, nivelando o fluxo de produção. Ao invés de empurrar todos os pedidos imediatamente para a cozinha gerando sobrecarga (sistema \textit{push}), o sistema liberaria os pedidos em lotes cadenciados, adequados à capacidade exata da fritadeira (sistema \textit{pull}).


% ============================================================
% 14. CONSIDERAÇÕES FINAIS
% ============================================================
\section{Considerações Finais}

A realização desta visita técnica e a consequente elaboração deste relatório proporcionaram uma oportunidade valiosa de conectar os modelos teóricos de Gestão da Produção e Qualidade à dinâmica real e acelerada de um serviço de alimentação. Um dos pontos mais interessantes da jornada do grupo foi observar como conceitos acadêmicos complexos de estratégia operacional e gestão de capacidade se materializam em decisões pragmáticas do dia a dia, como a definição de um cardápio enxuto, o pré-porcionamento milimétrico de bifes e a escolha de terceirizar a inteligência de suprimentos.


% ============================================================
% REFERÊNCIAS
% ============================================================
\newpage
\section*{Referências}
\addcontentsline{toc}{section}{Referências}

\begin{description}[leftmargin=0pt, labelwidth=0pt, itemsep=6pt]

  \item SLACK, Nigel; CHAMBERS, Stuart; JOHNSTON, Robert.
    \textit{Administração de produção.} 8.~ed. São Paulo: Atlas.

  \item KRAJEWSKI, Lee~J.; RITZMAN, Larry~P.; MALHOTRA, Manoj~K.
    \textit{Administração de produção e operações.} 8.~ed.
    São Paulo: Pearson, 2012. 615~p.
    ISBN~9788576051725.

  \item SLACK, Nigel; CHAMBERS, Stuart; JOHNSTON, Robert.
    \textit{Administração de produção.} 3.~ed.
    São Paulo: Atlas, 2009. 703~p.
    ISBN~9788522453535.

  \item GIRI, Sunita.
    \textit{Operations Research and Quality Management.}
    ABD Publishers, 2010.
    Disponível em: \url{http://site.ebrary.com/lib/univbrasilia/docDetail.action?docID=10416308}.

\end{description}

\subsection*{Bibliografia Complementar}

\begin{description}[leftmargin=0pt, labelwidth=0pt, itemsep=6pt]

  \item ANTUNES, Junico.
    \textit{Sistemas de produção: conceitos e práticas para projeto e gestão da produção enxuta.}
    Porto Alegre: Bookman, 2008. 326~p.
    ISBN~9788577801169.

  \item BALLESTERO-ALVAREZ, María Esmeralda.
    \textit{Gestão de qualidade: produção e operações.}
    2.~ed. São Paulo: Atlas, 2012. 460~p.
    ISBN~9788522471058.

  \item BATALHA, Mário Otávio (Org.).
    \textit{Introdução à engenharia de produção.}
    Rio de Janeiro: Elsevier, 2008. 312~p.
    ISBN~9788535223304.

  \item DE~SORDI, José Osvaldo.
    \textit{Gestão por processos: uma abordagem da moderna administração.}
    3.~ed. São Paulo: Saraiva, 2012. 338~p.
    ISBN~9788502175518.

  \item FERREIRA, Ayrton Sérgio Rochedo.
    \textit{Modelagem organizacional por processos.}
    Rio de Janeiro: Mauad X, 2010. 270~p.
    ISBN~9788574783239.

\end{description}

\end{document}
